===== The Good News Spreads [47-13] Habari Njema Zaenea =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-47-13.jpg?nolink&}}

The next day **the leaders of the city** released **Paul** and **Silas** from prison and asked them to leave **Philippi**. Paul and Silas visited **Lydia** and some other friends and then left the city. **The good news about Jesus kept spreading**, and **the Church kept growing**.

Siku iliyofuata **viongozi wa ule mji ** waliachilia **Paulo ** na **Sila ** kutoka gerezani na kuwauliza watoke **Filipi**. Paulo na Sila walitembelea **Lydia ** na baadhi ya marafiki wengine halafu wakatoka kwa ule mji. **Habari njema za Yesu zikaendelea kuenea**, na **kanisa likaendelea kukua**.
===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:paul|Paul (Paulo)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:silas|Silas (Sila)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:philippi|Philippi (Filipi)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:good-news|good news (habari njema)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:church|Church (kanisa)]]**
===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **the leaders of the city**  - This refers to, "the officials of the city" or, "the authorities of the city."
  * **viongozi wa ule mji**  - Hii inamaanisha, "maafisa wa ule mji" ama, "wenye mamlaka katika ule mji."
  * **The good news about Jesus kept spreading**  - That is, "People in more and more places were hearing the good news about Jesus."
  * **Habari njema za Yesu zikaendelea kuenea**  - Hiyo ni, "Watu katika sehemu zaidi na zaidi walikuwa wanasikia habari njema juu ya Yesu.
  * **the Church kept growing**  - That is, "more and more people were becoming part of the Church" or, "more and more people were believing in Jesus."
  * **Kanisa ikaendelea kukua**  - Hiyo ni, "watu zaidi na zaidi walikuwa wakifanyika sehemu ya kanisa" ama, watu zaidi na zaidi walikuwa wakimwamini Yesu."
**[[:sw:obs:notes:frames:47-12|<<]] | [[:sw:obs:notes:47|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:47-14|>>]]**
